蓬佩奧：京侵港自治勢影響美評估

全文

蓬佩奧：京侵港自治勢影響美評估

【兩會前發聲】

【本報訊】美國國務卿蓬佩奧（Mike Pompeo）周日突發聲明，明言留意到中國威脅干涉美國駐港記者採訪自由，警告任何侵犯香港自治決定，將影響美國香港地位評估，美國國務院將根據《香港人權與民主法案》要求，向國會提交報告認證香港自治情況，從而審視是否仍給予香港特殊待遇。有時事評論員分析，蓬佩奧選擇兩會召開前開腔，是要繼續維持中美角力的政治張力，惟除非美之後採取實質行動，否則對中共仍難造成打擊。

................................
並稱：「這些記者是新聞自由的成員，不是宣傳幹部，他們的報道可向中國公民和世界提供資訊」。他同時指任何衝擊《中英聯合聲明》及《基本法》保證香港自治及自由的決定，將影響美國對一國兩制及香港地位評估。

蓬佩奧警告中國任何侵犯香港自治決定，將影響美國香港地位評估。

專家：無實際懲罰難打擊

蓬佩奧早前稱原本5月提交有關香港報告延期，明言是要讓報告能審視北京在人大會議中，
...................................
自然被認為跟兩會將討論的對港政策有關。

時事評論員劉銳紹分析，美國今次動作或反映在疫情下，「對中國更唔順意同唔耐煩」，故利用香港問題再增加政治張力，
.......................................
對中國都造成唔到痛楚」，而蓬佩奧以美國駐港記者新聞自由入手，就是希望藉此引發國際共同恐懼。

香港眾志黃之鋒指中共及港府有意整頓兩地傳媒，影響性不容忽視，蓬佩奧針對傳媒問題發聲，
.............................................
中國外交部發言人趙立堅昨表示，香港事務是中國內部事務，任何外國政府、組織和個人都無權干涉。

■記者陳珏明